\chapter{Wstęp}
\label{cha:wprowadzenie}

Główną motywacją do napisania niniejszej pracy dyplomowej była chęć podjęcia tematyki dotyczącej problemu zanieczyszczenia powietrza .

W pracy skupiono się na analizach zmian stężenia pyłu zawieszonego PM10 rejestrowanego przez stację monitoringu powietrza w Poznaniu zlokalizowaną na terenie Ogrodu Botanicznego.\\


Praca została podzielona na następujące 3 części, których celem było:

\begin{itemize}[noitemsep]
\item Zaproponowanie i zaimplementowanie aplikacji opartej o system wieloagentowy, która pozwala na automatyczne, bezinwazyjne zbieranie danych o aktualnej jakości powietrza ze stacji pomiarowych oraz ich przetworzenie i zapisanie w celu późniejszego wykorzystania.
\item Zaproponowanie i zaimplementowanie aplikacji graficznej pozwalającej na prezentacje użytkownikowi zebranych informacji w formie różnego rodzaju wykresów.
\item Opracowanie aplikacji stosującej pakiet WEKA i pozwalającej na dokonanie zaawansowanych analiz zebranych danych. Przetwarzanie danych polega na znalezieniu korelacji pomiędzy poszczególnymi parametrami mówiącymi o aktualnym stanie powietrza, zbudowaniu modelu i próbie przewidywania wartości przyszłych kilku godzin.
\end{itemize}


% Celem pracy była implementacja aplikacji pozwalającej na automatyczne, bezinwazyjne zbieranie danych o aktualnej jakości powietrza ze stacji pomiarowych oraz ich przetworzenie i zapisanie w celu późniejszego wykorzystania. Do tego celu wykorzystano zaawansowaną bibliotekię programistyczną JADE oferującą funkcjonalność agentową, tak by każda stacja mogła pracować niezależnie i synchronizować się z głównym agentem zapisującym dane. 

%Tak zebrane dane mogą być następnie wyświetlone w interfejsie graficznym, lub przetworzone z użyciem specjalnego narzędzia WEKA do analizy danych.



% Jako, że problem eksploracji danych jest bardzo obszerny, a także liczba parametrów i stacji badawczych tylko na terenie kraju jest liczna skupiono się na badaniu jednej stacji oraz próbie przewidywania wartości jednego parametru – stężenia pyłu PM10 w stacji Poznań – Ogród Botaniczny.



%---------------------------------------------------------------------------

%\section{Analiza danych i pojęcie Data Mining}
%\label{sec:analizaDanych}


%Pojęcie „Data Mining” oznacza dosłownie „drążenie danych”, czyli wydobywanie wiedzy z danych, eksplorację danych. Jest to proces poszukiwania nowych, nieoczekiwanych oraz potencjalnie przydatnych i użytecznych własności z dostępnych danych. Jest to stosunkowo nowa dziedzina nauki, jednakże ze względu na bardzo dynamiczny rozwój technologii oraz rosnące zapotrzebowanie na wiedzę zyskuje bardzo szybko na znaczeniu.

%Proces odkrywania wiedzy z danych można powiedzić na kilka etapów:

%\begin{itemize}
%\item Zgromadzenie danych potrzebnych do analizy. Powinny one być spójne oraz dotyczyć zagadnienia, które zamierza się analizować.
%\item Wybór algorytmów eksploracji. W zależnośći od rodzaju danych, które zamierza się przetwarzać, należy dobrać algorytm matematyczny, który będzie mógł je sklasyfikować.
%\item Pozyskanie wiedzy i interpretacja wyników.
%\end{itemize}

%Uczenie maszynowe (ang. „Machine learning”) jest to proces ściśle powiązany z terminologią eksploracji danych. Dzięki dużej ilości zgromadzonych danych oraz jej przeanalizowaniu możliwe jest zbudowanie modelu, który korzystając z wzorca pewnych zachowań, lub też pewnych zależności będzie mógł samodzielnie podjąć decyzję. 

%Obecnie istnieje wiele urządzeń i systemów wykorzystujących uczenie maszynowe. Funkcjonalność ta jest nazwana mianem „sztucznej inteligencji”. Przykładem mogą być roboty, które rozmawiają z człowiekiem, są w stanie udzielać odpowiedzi na zadawane przez niego pytania, a także reagować na pewne zachowania, jak np. machanie ręką.

%---------------------------------------------------------------------------

%\section{Zakres pracy}
%\label{sec:celPracy}

%W rodziale~\ref{cha:pierwszyDokument} przedstawiono podstawowe informacje dotyczące struktury dokumentów w %\LaTeX u. Alvis~\cite{Alvis2011} jest językiem 


%Zakres pracy obejmuje teoretyczna analiza możliwości w/w bibliotek, jako uniwersalnych narzędzi służących rozpraszania aplikacji, zapewnienia komunikacji między urządzeniami oraz implementacji systemów wieloagentowych na przykładzie narzędzia otwartego narzędzia JADE, a takżę do analizy danych, predykcji i optymalizacji na przykładzie biblioteki WEKA, która również dostarczona została na licencji otwartej.

%Oba narzędzia, jak i cały projekt napisany został w języku Java.

%Po za częścią teoretyczną, integralną częścią pracy jest aplikacja wieloagentowa zbierająca i przewidująca dane dotyczące zanieczyszczeń powietrza w wybranych miastach Polski, której impementacja miała na celu ukazanie możliwości narzędzi od strony praktycznej.



%Główne założenia aplikacji:

%\begin{itemize}

%\item Zbieranie danych ze stacji pomiarowych
%\item Wykorzystanie technologii agentowej
%\item Zapisywanie zebranych danych w bazie danych
%\item Prezentacja zgromadzonych danych za pomocą interfejsu graficznego
%\item Predykcja przyszłych danych, na podstawie danych już zgromadzonych w bazie

%\end{itemize}




%---------------------------------------------------------------------------

%\section{Źródła danych}
%\label{sec:zrodlaDanych}

Dane pobierane przez aplikację pochodziły z ogólnodostępnych raportów dot. jakości powietrza rejestrowanych przez Wojewódzkie Inspektoraty Ochrony Środowiska \cite{Sources}. 

%W rodziale~\ref{cha:pierwszyDokument} przedstawiono podstawowe informacje dotyczące struktury dokumentów w %\LaTeX u. Alvis~\cite{Alvis2011} jest językiem 


%Jako źródła danych w mojej pracy inżynierskiej wyorzystano raporty z Wojewódzkich Inspektoratów Ochrony Środowiska o jakości powietrza i stężeniu poszczególnych substancji w atmosferze. Adresy stron poszczególnych inspektoratów znajdują się w witrynie  \underline{\texttt{http://powietrze.gios.gov.pl}}.

%Dane pozyskane przez systemy automatycznego pomiaru prezentowane są przez system w formie tabeli HTML, lub plików XML. W pracy wykorzystano dane przedstawiane w formie HTML ze względu na to, iż w tej formie przedstawiona była większość danych. Jednakże stworzone  narzędzie zostało przygotowane do zaimplementowania pozostałych metod zbierania danych.


%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[width=0.8\textwidth]{sources}
%\caption{Źródła danych - monitoring.krakow.pios.gov.pl }
%\end{figure}



